追求贏才會在困局中找並行會贏的路 找校長「救」人根本黐線

https://twitter. com/LungZenoOpen/status/1357556140297449472

落場、文宣、網上轉貼文章……一切是要贏。出手對抗已很大勇氣難能可貴，但追求贏才會在困局中找並行會贏的路。找校長挖走人，林鄭和警察以及中國政府多謝你都來不及。就算退，前線自會決定。相信前線。中國政府仆街，港特警察仆街，但他們有項德性比我們好，就是中國政府相信港特警察這群他們的前線。

https://www. thestandnews. com/politics/理大之後-2-幾近全民勇武一役-六個平民不同崗位的戰鬥與後遺/

2019 年 11 月 23 日 · 餘震

留守八天後，廚房佬離開了理大。

16 日進入校園，一直留在飯堂替抗爭者煮飯，到 23 日因情緒不穩送院，驗血發現肌酸激酶指數嚴重超標。八天內，廚房佬只吃了四塊餅、兩隻雞翼、一隻雞蛋。一共睡了兩次，每次四個半小時，都是在飯堂派餐位置的椅子。

他說，一吃飯、人就放鬆。做慣廚房就係咁，像每年聖誕節「到會」訂單爆滿，一樣做到唔使食、唔使瞓。

頭兩天的飯堂，超過 50 人在工作，有人洗切、有人煮飯、有人分餸。輪不到廚房佬埋爐，他大部分時間都在執垃圾。看著廚房絡繹不絕，廚房佬想起以前成班兄弟打拼，忍不住流淚。

當時士氣高昂，曾有一刻，廚房佬以為會贏。

2019 年 11 月，理大廚房。

但圍封校園後，廚房人手開始少，連同他在內只剩下五個人，包括一直默默洗碗的袁師母陳錦美，還有同為留守者、二十多歲的「水吧佬」。

他知道有人入理大「勸降」，「叫人自首嗰啲都痴線！叫人自首，即係你根本就無諗住要贏。」

雖然少了人，但廚房佬沒有一刻停手，只有越煮越多。聽聞有人擔心不夠糧，打算去爆 Seven，他大罵，「成座山咁高嘅米、山咁高嘅麵粉、雞蛋」，打多半年都夠。

缺的不是糧，廚房佬說，當時最缺雪糕、汽水、煙。留守者開始頹喪，廚房佬煮的飯多，食飯的人少。剩下的飯菜開始發臭，鑽出蛆蟲和蒼蠅。

23 號，廚房佬聽聞學生會已掌握所有留守者下落，袁師母也勸他，其他手足都平安，不如你自己也返去唞唞，遲啲去第二度，煮飯俾其他手足食。廚房佬受軟不受硬，這樣一勸，倒也成功把他勸走。

廚房佬斬釘截鐵說，理大一役輸了，說沒有輸是廢話。輸了要認，認了才能吸取教訓，再想下一步如何走下去。

2020，及其後

理大烽火熄滅，一切回復正常。一切沒有回復正常。

運動去年爆發至今，過萬人被捕，超過 2,200 人被落案檢控。其中近 700 人被控以最高監禁十年的暴動罪。

6 月 30 日，國安法被納入《基本法》附件三，直接實施生效。唐英傑、周庭、鍾翰林等人被捕。

12 港人被中國水警截獲，渺無音訊。

立法會參選人、議員被褫奪資格；教師被取消註冊；記者被捕。

https://www. thestandnews. com/politics/理大之後-1-一支勇武小隊-四個少年的故事-戰鬥-療傷-渾沌-等一個時機/

理大解封一星期後，這支勇武小隊，約好在一同租住的房子裏，打邊爐。

阿山，20 歲，待業
入理大守衛，其後被困，最終從火車路軌成功逃出。

阿詩，21 歲，理大學生
入理大守衛，其後被困，最後被警登記身份證離開。她沒出席聚會。

永近，大學生
連續兩晚到理大外反包圍。

阿妹，17 歲，中學生
11.18 晚到理大外反包圍，遭遇人踩人事件，多處受傷。

對阿山的小隊來說，每個人都記得理大的事，但沒有人想再說起。

在理大解封一個星期後，阿山回到小隊一齊租住的屋裏，大家約好，要一齊打邊爐。這是理大圍城後，他們第一次比較齊人的聚會。在這間約 400 呎的房子裏，年輕人們把 PS4、紙牌遊戲、麻雀，還有「發夢」用的防毒面具等裝備，全數放在這裏。這是他們安全休憩的小天地。

圍城過後，他們都感覺到，理大不是一個大家想提及的話題。這一次打邊爐，像昔日一樣，大家圍坐著打機、打牌。不期然地，終於談起理大，一個隊友開玩笑問阿山：為什麼沒有從理大裏把阿詩帶出來？

這個問題，直到現在仍會縈繞在阿山的心頭。對年紀最小的阿妹而言，這更是無法釋懷的：「我們全部人都覺得很內疚⋯⋯我們最想救到她。」

無法消弭的，除了自責，還有在理大一役裏所經歷的創傷，以及隨後一年社會運動的一蹶不振。

大學生永近（化名），參加中大二號橋之戰後，連續兩晚到理大外參與「反包圍」。

21歲理大在讀生阿詩（化名），她入理大守衛，三次想落下水道不果，最終只能坐救護車、被警察登記身份證後離開。

圍城內外，曾經勇武的理想狀態？

一年前，2019 年 11 月 17 日，理大校園被警方封鎖的那一晚，19 歲的阿山正守在理大 A 座附近，他藏一把蝴蝶刀在身上，刀長四吋，折疊放在腰包。眼看水炮車要開過來，他告訴記者：如果警察過來，我肯定同佢死過。

在他看來，理大被包圍的頭兩天，或許是反修例運動勇武抗爭最理想狀態的時刻。

那時他剛經歷完中大二號橋一役，對街頭抗爭充滿希望。從 6 月 9 日開始，香港幾乎每個星期都有街頭衝突，阿山能參與的都參與了。五年前，他還只是一個從電視裏觀看雨傘運動的中學生，不曾想過，在 2019 年的短短數月內，自己迅速從「和理非」式的防守者，變成一個扔磚頭、遞汽油彈的勇武前線。

在中大保衛戰之前，阿山感覺，香港的街頭抗爭其實是在「捱」，看的是能夠支撐多久、多少人安全沒有被捕。直到中大二號橋，他發現不同了：「這一次 OK 喎，好似真的能夠對抗。」

「原來即使對面有水炮車，只要我們有足夠準備、夠人，是不需要怯的。⋯⋯原來街頭抗爭可以『不用輸』。去到那個位置，大家有很多希望。」

帶著這樣的信心，聽到理大出事時，他馬上尋路進入了校園。「好似可以守住，好似唔駛怯。」
雖然同一小隊，不過隊員通常三三兩兩分頭行動。20 歲的阿詩早在警察封鎖前一日就進了理大，作為理大學生，這對她而言是一場無法視而不見的戰役。她幫手製作汽油彈、整理物資，希望守住校園。

11 月 17 日夜晚 9 時許，經歷一天水炮車與汽油彈的對決，警方從三面封鎖主幹道和天橋，像拉緊布袋一樣，理大頓成囊中之物。

有記者、義務急救員被捕的消息陸續傳出，傳媒無法自由進出校園，校外，示威者開始在油尖旺一帶聚集，希望推進防線，「圍魏救趙」。

永近那一晚收到一個被困在校內的朋友的短訊：「頂唔到了」、「入面情況好差」。那段時間，他長住在小隊合租的安全屋裏，與其他兩個隊友商量過後，便馬上動身，坐車到加士居道，加入對抗戰。

「覺得會救到（理大裏的人），因為（外面）好多人，大家決心好大。」永近說。他是大學生，去年因社運而停學一年，在反包圍理大之前，他也參與守衛了中大二號橋，有和阿山一樣的體會：「中大是贏了的。」

隊裏最小的 16 歲阿妹，也急匆匆跑到旺角一帶。她身型嬌小，前排的示威者總會叫她站後一點；因為力氣不大，扔汽油彈和磚頭都不夠遠，她轉為後勤，幫手製作汽油彈等物資。

阿妹和永近在 17、18 日連續兩晚都參與「反包圍」，他們發現，現場示威者確實不少是「和理非」，製作汽油彈都是第一次，只能觀察別人加什麼液體進去，依葫蘆畫瓢。在阿妹看來，好多「叔叔阿姨」站在了最前面，僅僅戴著口罩，高呼「入 Poly，救手足」，一呼百應，令她的鬥志也燃燒起來，「好熱血」。

與此同時，被困在理大裏的阿山，從電話看到「反包圍」的消息。他一邊愧疚要外面的示威者前來營救自己，一邊不禁有點開心：「我覺得開始接近勇武一直想做的事 —（令大家明白）街頭抗爭沒那麼可怕，也可以贏，大家都可以去做。⋯⋯就算他真的不是站在前線，但大家都落手去幫助這個街頭抗爭，是很重要的。」

無法消弭的遺憾與創傷

士氣高漲，隨之而來是巨大的落差感。

11 月 18 日凌晨 5 點多，經歷徹夜對抗後，警方再一輪強攻，打進燃起熊熊烈火的理大正門。守在校內的示威者受到重挫，多人受傷，據一名親歷者觀察，能繼續在前線作戰的戰力，比一夜前減了至少一半，大約剩下一百幾人。

11 月 18 日清晨開始，校內示威者三次突圍不果，還有人被捕了。他們開始在校內休養，商討對策。夜幕降臨時，校外「反包圍」行動聚集了越來越多的市民，至少上千名市民在油尖旺、佐敦一帶與警方對峙。

此時，阿山與幾十個勇武前線聚集在校內 A 座，大家各自持著木板、膠板作盾牌，部分人手握自製武器，坐在正門的樓梯口附近。他們在等著衝出去 — 阿山相信，「反包圍」的人群已經攻到距離自己數百米以外的地方，等著與他們匯合；阿山又相信，只要他們幾十個勇武帶頭衝出去，後面的示威者就可以趁亂逃走。「我們最前面的人出去，我們中彈、被捕，但後面那些沒問題的嘛，叫做最小的成本換來最多人可以走。」

作戰計畫卻被校長們的出場打斷了。

時任立法會議員葉建源當晚帶著約 60 位中學校長進了理大，前立法會主席曾鈺成也帶同港大法律系高級講師張達明等人到場。他們希望帶走願意離開的示威

時任立法會議員葉建源當晚帶著約 60 位中學校長進了理大，前立法會主席曾鈺成也帶同港大法律系高級講師張達明等人到場。他們希望帶走願意離開的示威者，指根據與警方的協議，18歲以下人士不會被捕，但需登記身分證資料，而 18 歲以上就立即拘捕，校長可以陪同。

一些示威者希望跟校長離開。阿山他們馬上洩了氣：「啊，那你們這樣出去，那我不用這樣衝出去呀，我搵命搏咩，你又唔跟我走。」

最終，校長們帶走了一百多名學生。原本全副武裝的前線勇武示威者，各自散去，開始各尋出路。

「我們沒有了機會⋯⋯那個可能就是最大的遺憾。」阿山說。

阿妹一直覺得，自己最想救到的人，就是理大校園裡的阿詩。「那一晚（彌敦道）真的好多人，但不知為何搞到這樣。好挫敗。」在那之後，她做了好長一段時間的惡夢，夢裏，她被巨大的恐龍追逐，然後掉落山崖，再從渾身的風濕痛裏痛醒。

為了反抗挫敗感，阿妹有段時間買了 8、9 桶白膠漿在家，一有空就去街外貼文宣。她先把牆刷上一層白膠漿，再在文宣上刷上一層，這樣貼上去，要撕下來就要費勁。她還開始寫信給在囚的抗爭者。

對阿山而言，理大圍城就像一個開關，按下，一切停止了。隨後的一年，街頭運動停滯，國安法降臨，傳統泛民議員被 DQ，議會戰線徹底告終。

隨著香港的街頭運動式微，阿山的小隊見面次數也逐漸降低。因為瑣事的爭拗，部分隊員搬出了安全屋，租約到期後，他們也沒心思再續約。

永近仍在自責的情緒裏與抑鬱症對抗。他按醫生囑咐食藥，有時候渾渾噩噩，感覺自己感受不到任何情緒。他開始鎅手，在手臂上粗粗地鎅了幾刀，血流了一臂，他告訴阿妹，阿妹問他：為什麼？他說：我想死。

永近總感覺著，成個城市正在停滯不前，然後倒退。「香港人又忍返轉頭了。」

大難臨頭

講真香港人點會革命，你叫佢地和和平平咁遊行就得